

① Tome $x \in U$. Defina $A := \{y \in U \mid \forall i \ |y_i - x_i| = 1\}$.

Logo, A é os vértices do hipercubo dearesta

de tamanho 1 ao redor de x . Portanto, A é finito.

Escreva $A = \{y_1, \dots, y_m\}$. Pela desigualdade de Jensen,

temos $f(\sum_{i=1}^m \lambda_i y_i) \leq \sum_{i=1}^m \lambda_i f(y_i) \leq \max_{i=1, \dots, m} f(y_i) \leq M$. Portanto,

para todo $z \in \text{CON } A$, temos $f(z) \leq M$. Logo, f é

limitada em $\text{CON } A$. Vou provar que f é contínua em x .

Agora, note que se $\delta > 0$ for suficientemente

pequeno, temos que $\|y - x\| < \delta$ implica em $y \in \text{CON } A$.

Defina $\beta := \|y - x\|$ e $\alpha := \frac{\beta}{1+\beta}$. Definindo

$z := x + \frac{1}{\beta}(y - x)$, temos $y = \beta z + (1 - \beta)x$. Logo, por convexidade,

temos $f(y) \leq \beta f(z) + (1 - \beta)f(x)$. Rearranjando, vem

$f(y) - f(x) \leq \beta (f(z) - f(x)) \leq \beta (M - f(x))$, pois $z \in \text{CON } A$.

Definindo $w := x - \frac{1}{\beta}(y - x)$, temos $x = \alpha w + (1 - \alpha)y$. Logo, temos

$f(x) \leq \alpha f(w) + (1 - \alpha)f(y) = \frac{\beta}{1+\beta} f(w) + \frac{1}{1+\beta} f(y)$. Rearranjando, temos que

$f(y) - f(x) \geq \beta (f(x) - f(w)) \geq \beta (f(x) - M) = -\beta (M - f(x))$. Juntando \leftarrow e \rightarrow ,

temos $|f(x) - f(y)| \leq \beta (f(x) - M)$. Como $\beta = \|y - x\|$, tomando $\delta := \frac{\epsilon}{f(x) - M}$, teremos

$|f(x) - f(y)| \leq \|x - y\| (f(x) - M) < \epsilon$, como queríamos. \square

2) DEFINA $\alpha := \inf \{ \|y - k\| : k \in K \}$ E TOMA $(k_m)_{m=1}^{\infty} \subseteq K$ TAL

QUE $\|y - k_m\| \rightarrow \alpha$. COMO É CONVERGENTE, É LIMITADA.

LOGO, TEMOS $\|k_m\| \leq \|k_m - y\| + \|y\| \leq M$. PORTANTO,

$(k_m)_{m=1}^{\infty}$ É LIMITADA E ESTÁ NO FECHADO K . LOGO,

$(k_m)_{m=1}^{\infty}$ ESTÁ NUM COMPACTO. LOGO, ELA TERÁ SUBSEQUÊNCIA

CONVERGENTE, ISTO É, $k_{m_p} \rightarrow \tilde{k} \in K$. PELA CONTINUIDADE DA


NORMA, $\|y - k_{m_p}\| \rightarrow \|y - \tilde{k}\|$. COMO $\|y - k_{m_p}\| \rightarrow \alpha$, PELA UNICIDADE DO LIMITE,

$\|y - \tilde{k}\| = \alpha$. LOGO, \tilde{k} Atinge o infimo, COMO QUERÍAMOS.

~~~~~ 1. ~~~~~ 1. ~~~~~

PARA MOSTRAR QUE NÃO É ÚNICO GERALMENTE, TOMA

$K := [0, 1] \cup [3, 4]$  E  $y := 2$ . LOGO,  $\inf \{ \|2 - k\| : k \in K \} = 1$ ,

ATINGIDO POR  $k' = 1$  E  $k'' = 3$ . 

③ Tome  $k_1, k_2$  tais que  $\|y - k_1\| = \|y - k_2\| = \inf_{k \in K} \|y - k\| =: \alpha$

Dado  $\lambda \in (0, 1)$ , temos  $\|y - (\lambda k_1 + (1-\lambda)k_2)\| = \|\lambda(y - k_1) + (1-\lambda)(y - k_2)\|$

$$\stackrel{*}{\leq} \lambda \|y - k_1\| + (1-\lambda) \|y - k_2\| = \alpha. \quad \text{Como } (\lambda k_1 + (1-\lambda)k_2) \in K$$

é está a uma distância menor que  $\alpha$  de  $y$ ,

ele também deve atingir o infimo. Logo,

a desigualdade  $\stackrel{*}{\leq}$  é uma igualdade. Por Cauchy-Schwarz,

sabemos que isso implica que eles são colineares.

Logo, existe  $\mu > 0$  tal que  $\lambda(y - k_1) = \mu(1-\lambda)(y - k_2)$ .

Para  $\lambda = \frac{1}{2}$ , isso nos dá  $y - k_1 = \mu(y - k_2)$ . Tomando

a norma, temos  $\|y - k_1\| = \mu \|y - k_2\|$ , ou  $\alpha = \mu \cdot \alpha$ .

Logo,  $\mu = 1$ . Isso implica  $y - k_1 = y - k_2$ , ou  $k_1 = k_2$ .  $\square$

④ PRIMEIRO, VAMOS PEGAR O HIPERPLANO DE APOIO

NO PONTO  $\bar{c}$ . ELE É DADO POR  $H := \{x \in \mathbb{R}^n : \langle x, b \rangle = \beta\}$ ,

ONDE  $\beta := \langle \bar{c}, b \rangle$ . PRIMEIRO, NOTE QUE TEMOS  $\|b\| > 0$ , POIS

$b \neq 0$ . LOGO,  $0 < \|b\|^2 = \langle b, b \rangle = \langle y - \bar{c}, b \rangle$ . REARRANJANDO, TEMOS

$$\beta = \langle \bar{c}, b \rangle < \langle y, b \rangle.$$

AGORA, VOU PROVAR  $\beta \geq \langle x, b \rangle$  PARA TODO  $x \in C$ .

TOME  $\alpha \in (0, 1)$  E  $z := \alpha \bar{c} + (1 - \alpha)x$ . TEMOS QUE

$\langle y - z, y - z \rangle \geq \langle y - \bar{c}, y - \bar{c} \rangle$ , PELA DEFINIÇÃO DE  $\bar{c}$ . ABRINDO

O LADO ESQUERDO, TEMOS  $\langle y - z, y - z \rangle = \langle y - \bar{c} - (1 - \alpha)(x - \bar{c}), y - \bar{c} - (1 - \alpha)(x - \bar{c}) \rangle$

$= \langle y - \bar{c}, y - \bar{c} \rangle - 2(1 - \alpha)\langle y - \bar{c}, x - \bar{c} \rangle + (1 - \alpha)^2 \langle x - \bar{c}, x - \bar{c} \rangle$ . PORTANTO, JUNTANDO


TUDO, TEMOS  $(1 - \alpha)^2 \langle x - \bar{c}, x - \bar{c} \rangle \geq 2(1 - \alpha)\langle y - \bar{c}, x - \bar{c} \rangle$ . TOMANDO

$\alpha \rightarrow 1$ , TEMOS  $0 \geq \langle y - \bar{c}, x - \bar{c} \rangle$ . ISTO É,  $\beta = \langle b, \bar{c} \rangle \geq \langle b, x \rangle$ ,

COMO QUERÍAMOS.

AGORA, SE DEFINIRMOS  $\beta' := \langle y, b \rangle$  E TOMARMOS  $\gamma \in (\beta, \beta')$ ,

TEREMOS O HIPERPLANO  $H_\gamma := \{x \in \mathbb{R}^n : \langle x, b \rangle = \gamma\}$  SEPARANDO ESTRITAMENTE,

POIS  $\langle y, b \rangle = \beta' > \gamma > \beta \geq \langle x, b \rangle$  PARA  $x \in C$ . 

⑤ PELO TEOREMA 16, TODO CONVEJO FECHADO  $K$

É TAL QUE  $K = \bigcap_{\substack{F \supseteq K \\ F \text{ SEMI-ESPAÇO} \\ F = \bar{F}}} F$ . LOGO, TEMOS

$\overline{\text{CON } S} = \bigcap_{\substack{F \supseteq \text{CON } S \\ F \text{ SEMI-ESPAÇO} \\ F = \bar{F}}} F$ . PORTANTO, BASTA PROVAR QUE

$\bigcap_{\substack{F \supseteq \text{CON } S \\ F \text{ SEMI-ESPAÇO} \\ F = \bar{F}}} F = \bigcap_{\substack{F \supseteq S \\ F \text{ SEMI-ESPAÇO} \\ F = \bar{F}}} F$ . MAS ISSO É VÁLIDO, POIS

DADO SEMI-ESPAÇO FECHADO  $F$  TEMOS QUE

$F \supseteq \overline{\text{CON } S}$  SE, E SOMENTE SE  $F \supseteq S$ . PARA

VER ISSO, NOTE QUE SE  $F \supseteq \overline{\text{CON } S}$ , ENTÃO  $F \supseteq \overline{\text{CON } S} \supseteq S$ .

SE  $F \supseteq S$ , ENTÃO  $F = \overline{\text{CON } F} \supseteq \overline{\text{CON } S}$ . LOGO,

$\bigcap_{\substack{F \supseteq \text{CON } S \\ F \text{ SEMI-ESPAÇO} \\ F = \bar{F}}} F = \bigcap_{\substack{F \supseteq S \\ F \text{ SEMI-ESPAÇO} \\ F = \bar{F}}} F$ , COMO QUERÍAMOS. Q

6) PELO EXERCÍCIO 4, TEMOS O HIPERPLANO

$$H = \{x \in \mathbb{R}^n \mid \langle x, b \rangle = \beta\}, \text{ ONDE } b = y - \bar{c}, \quad \|y - \bar{c}\| = \inf \{\|y - c\| : c \in C\}$$

E  $\beta = \langle \bar{c}, b \rangle$ . COM  $\beta \geq \langle x, b \rangle$  PARA TODO

$x \in C$ . LOGO, A FUNÇÃO  $l(x) := \langle x, b \rangle$  É

LINEAR, NÃO-CONSTANTE (POIS  $b \neq 0$ ) E TEMOS

$l(\bar{c}) = \beta \geq \langle x, b \rangle = l(x)$ . LOGO, O MÁXIMO É ATINGIDO

EM  $C$ .



(7) Tome  $x, y \in V$ ,  $\alpha \in [0, 1]$ . Logo, temos

$$\|\alpha x + (1-\alpha)y\| \leq \|\alpha x\| + \|(1-\alpha)y\| = \alpha\|x\| + (1-\alpha)\|y\|.$$

Escrevendo  $f(z) := \|z\|$ , o que acabei de

mostrar é  $f(\alpha x + (1-\alpha)y) \leq \alpha f(x) + (1-\alpha)f(y)$ ,

Definição de convexidade.



8) SUPONHA  $f$  NÃO CONSTANTE. VOU PROVAR

QUE É ILIMITADA.

TOME  $x, y \in \mathbb{R}$  COM  $f(x) < f(y)$ . SUPONHA

$x < y$ . LOGO, TOMANDO  $z > y$ , PODEMOS ESCRIVER

$y = \alpha z + (1-\alpha)x$ , POIS BASTA TOMAR  $\alpha := \frac{y-x}{z-x}$ .

PELA CONVEXIDADE, TEMOS  $f(y) \leq \alpha f(z) + (1-\alpha)f(x)$

REARRANJANDO, VALE QUE  $f(y) \leq \alpha (f(z) - f(x)) + f(x)$ , OU

$\frac{f(y) - f(x)}{\alpha} + f(x) \leq f(z)$ , OU  $\frac{f(y) - f(x) \cdot (z-x)}{y-x} + f(x) \leq f(z)$ .

COMO  $f(y) > f(x)$  E  $y > x$ , MANDANDO  $z \rightarrow \infty$ , VAMOS TER

$f(z) \rightarrow \infty$ , POIS O LADO ESQUERDO EXPLODE. LOGO,

$f$  NÃO É LIMITADA.

O CASO  $x > y$  É ANÁLOGO.

Q



9)  $\Rightarrow$  SUPONHA  $f$  CONVEXA. TEMOS

$$\frac{1}{2} f(x+y) = f\left(\frac{1}{2}(x+y)\right) = f\left(\frac{1}{2}x + \frac{1}{2}y\right) \leq \frac{1}{2} f(x) + \frac{1}{2} f(y).$$

$$\text{Logo, } f(x+y) \leq f(x) + f(y).$$

$\Leftarrow$  Tome  $x, y \in \mathbb{R}^n$  e  $\alpha \in [0, 1]$ . Logo, TEMOS

$$f(\alpha x + (1-\alpha)y) \leq f(\alpha x) + f((1-\alpha)y) = \alpha f(x) + (1-\alpha)f(y). \quad \square$$

10) VAMOS PROVAR POR INDUÇÃO.


$n=1$   $f(\lambda_1 x_1) = \lambda_1 f(x_1)$  POR HOMOGENEIDADE POSITIVA

$n \Rightarrow n+1$  SUPONHA  $f(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i) \leq \sum_{i=1}^n \lambda_i f(x_i)$ .

PELO EXERCÍCIO ANTERIOR, TEMOS

$$f(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i + \lambda_{n+1} x_{n+1}) \leq f(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i) + f(\lambda_{n+1} x_{n+1})$$

$$\leq \sum_{i=1}^n \lambda_i f(x_i) + \lambda_{n+1} f(x_{n+1}), \quad \text{COMO QUERÍAMOS.}$$

LOGO, A INDUÇÃO ESTÁ COMPLETA. 

(11) Se  $f$  é CONVEXA, ENTÃO DADOS  $x, y \in \mathbb{R}^n$  E

$\alpha \in [0, 1]$  TEMOS  $f(\alpha x + (1-\alpha)y) \leq \alpha f(x) + (1-\alpha)f(y)$

$$\leq \max \{ \alpha f(x) + (1-\alpha)f(x), \alpha f(y) + (1-\alpha)f(y) \} = \max \{ f(x), f(y) \}.$$

|| || ||

DEFINA  $A := \{x : f(x) < \alpha\}$  E  $B := \{x : f(x) \leq \alpha\}$ .

SE  $\gamma \in [0, 1]$  E  $x, y \in A$ , TEMOS QUE

$$f(\gamma x + (1-\gamma)y) \leq \max \{ f(x), f(y) \} < \alpha. \quad \text{SE } x, y \in B, \text{ TEMOS}$$

$$f(\gamma x + (1-\gamma)y) \leq \max \{ f(x), f(y) \} \leq \alpha. \quad \text{LOGO, } A \text{ E}$$

$B$  SÃO CONVEXOS. Q